\input opmac
\chyph
\typosize[11/14]

\newcount\lnum
\def\thelnum{\the\secnum.\the\lnum}
\sdef{mt:l:en}{Listing} \sdef{mt:l:cs}{Výpis} \sdef{mt:l:sk}{Výpis}
\def\chaphook#1\relax{{\globaldefs=1 \chapnums}}
\def\chapnums{\secnum=0 \seccnum=0 \tnum=0 \fnum=0 \dnum=0 \lnum=0 }

\def\tthook{\adef\^^I{\space\space\space\space}} % TAB = 4 mezery

\def\KaTeX{\tmpdim=.28ex K\kern-.18em \kern\slantcorr % slant correction
  \raise\tmpdim\hbox{\thefontscale[810]A}%
  \kern-.15em \kern-\slantcorr \TeX}

\def\today{\number\day. \number\month. \number\year}

{
	\nopagenumbers
	\null
	\nointerlineskip
	\vfill
	 
	\tit Matematická sazba na webu
	
	\bigskip
	\centerline{\it Martin Franc}
	\medskip
	\centerline{\today}
	\vfill
	\break
}
\pageno=1

\noindent
{\chapfont Abstrakt}
\medskip

\noindent
Cílem této práce je seznámit čtenáře s~možnostmi matematické sazby na webu.
Mezi popsané technologie patří nejen klasická řešení pomocí Javascriptu (MathJax a \KaTeX{}) ale také jiné méně známé technologie jako MathML nebo vlastní API řešení s~exportem do PNG.
Popsané možnosti jsou porovnávány s~originální matematickou sazbou \TeX{}u tak i mezi sebou. 
Při testování jsem se zaměřil především na rychlost, limitace oproti \TeX{}u, a přívětivost z~hlediska uživatele i programátora.

\vfill
\break

\sec Testovací metodika

Při určování rychlosti a vykreslovacích možností daného řešení bylo použito následujících 5 rovnic\fnote{\ref[eq_quadratic] kořeny kvadratické rovnice, \ref[eq_cauchy] věta o~střední hodnotě integrálního počtu, \ref[eq_cos] rovnice pro cosinus a 2 úhly, \ref[eq_gaussdiv] Gaussova věta, \ref[eq_standart] normální rozdělení}.

$$\label[eq_quadratic]
x = {-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac} \over 2a}
\eqmark$$

$$\label[eq_cauchy]
f(a) = {1 \over 2\pi i} \oint_\gamma{f(z) \over z - a} dz
\eqmark$$

$$\label[eq_cos]
cos(\theta + \varphi) = cos(\theta)\ cos(\varphi) - sin(\theta)\ sin(\varphi)
\eqmark$$

$$\label[eq_gaussdiv]
\int_D(\nabla \cdot F)\ dV= \int_{\partial D} F \cdot n d S
\eqmark$$

$$\label[eq_standart]
\sigma = \sqrt{{1 \over N}\sum\limits_{i=1}^N(x_i - \mu)^2}
\eqmark$$

Pro lepší přesnost měření rychlosti bude každá rovnice na stránce 20krát, celkem 100 rovnic na stránku.
Měří se pouze samotné vykreslení, stažení a vykonání skriptů není v~celkovém čase zahrnuté.
Testovací skripty lze nalézt v~přílohách ve složce {\tt testpage}.

\medskip
\hbox to \hsize {
	\hfil
	\table{||l|l||}{\crl
		Operační systém & Linux 4.5 s~Xorg 1.18 \crli
		Procesor & Intel Core i5 520m \crli
		Webový prohlížeč & Firefox 46
	\crl}
	\hfil
}
\label[specs]
\caption/t Testovací prostředí

\sec MathJax

MathJax je knihovna pro matematickou sazbu na webu psaná pomocí technologií HTML, CSS, SVG, Javascript.
Podpora \TeX{} matematických maker včetně \LaTeX{}ového rozšíření.
Podporuje vykreslování sazby v~několika různých módech.

\begitems
* HTML + CSS
* CommonHTML
* MathML
* SVG
\enditems

Vstupem může být mimo \LaTeX{}u i MathML (více v~kapitole \ref[MathML]) nebo AsciiMath (jednoduchá matematické symboly, které je možné napsat na klávesnici bez lámání prstů).
Při \LaTeX{}ovém vstupu je navíc možné definovat svoje vlastní makra.
Plná dokumentace je k~naleznutí na adrese \url{https://github.com/mathjax/MathJax}.

\secc Vykreslovací módy

V~HTML + CSS módu MathJax vykresluje za pomocí vlastních webových písmen (uživatel nemusí mít tato písma nainstalované v~počítači).
K~sazbě využívá HTML elementy, kterým se snaží dosazovat přesné CSS proporce pomocí Javascriptu. 
Z~důvodu zachování kompatibility se staršími prohlížeči nemůže využívat plných možností CSS a z~tohoto důvodu občas není sazba přesná.

\medskip
\centerline {\picwidth=4cm \inspic img/mathjax_htmlcss.png }
\nobreak
\caption/f Nepřesnosti v~módu HTML + CSS
\medskip

V~módu CommonHTML se upustilo od podpory starších prohlížečů, tím pádem lze využít naplno možností CSS a zpřesnit sazbu. 
Tento mód se používá jako výchozí a bude fungovat ve většině prohlížečích.

Při použití módu MathML se pro vykreslení používá stejnojmenná technologie uvedená konsorciem W3C v~roce 1999.
Výrobci webových prohlížečů jsou ale k~MathML skeptičtí a proto se použití tohoto módu nedoporučuje. 
Více o~této technologii najdete v~kapitole \ref[MathML].

\medskip
\centerline {\picwidth=4cm \inspic img/mathjax_fonthinting.png }
\nobreak
\caption/f Ukázka vykreslení s~nesprávným vyhlazování písmen (módy mimo SVG)
\medskip

Mód SVG využívá pro sazbu vektorovou grafiku za pomocí Beziérových křivek.
K~popisu struktury používá formát SVG interně značkovací jazyk XML.
Při použití tohoto formátu je výsledná sazba nezávislá na vykreslovacím jádře webového prohlížeče, takže bude vždy vypadat stejně ve všech prohlížečích a nebude trpět neduhy při snaze vykreslovacího jádra o~vyhlazení písma.

\verbinput (1-10000000) example.svg
\nobreak
\caption/l Zdrojový kód SVG čtverce se zaoblenými rohy

\secc Použití

Různé módy vstupu dělají knihovnu uživatelsky přívětivou.
Mezi jednotlivými módy lze přepínat na základě znaků, které ohraničují matematický vstup.
Administrátorovi stránky stačí pouze vložit do stránky MathJax skript a ten už si dokáže všechny ostatní zdroje (písma, další skripty) obstarat sám.

\verbinput (1-10000000) testpage/mathjax.html
\nobreak
\caption/l Ukázka minimální instalace

\secc Měření rychlosti

Mimo samotného vykreslení rovnic musíme počítat i se stažením MathJax knihoven z~jejich serveru, což na průměrně rychlém připojení k~internetu může trvat až 200~ms (18 HTTP requestů).
Z~testů vyšly jako nejrychlejší, podle očekávání, módy CommonHTML a MathML.


\medskip
\hbox to \hsize {
    \hfil
    \table{||l|c|c||}{\crl
        Mód & Průměr (ms) & Směrodatná odchylka \crli 
        CommonHTML & 3498 & 93,04 \crli % [3520, 3594, 3453, 3450, 3527, 3434, 3700, 3428, 3383, 3494]
        HTML + CSS & 4481 & 175,2 \crli % [4341, 4285, 4296, 4864, 4383, 4494, 4542, 4633, 4502, 4465]
        SVG        & 3773 & 163,9 \crli % [3517, 3672, 3648, 3934, 3696, 3971, 3603, 3839, 3921, 3929]
        MathML     & 3490 & 107,3       % [3386, 3341, 3598, 3539, 3414, 3713, 3491, 3463, 3481, 3476]
    \crl}
    \hfil
}
\nobreak
\caption/t Výsledky měření rychlosti
\medskip

\secc Porovnání z~\LaTeX{}em

MathJax podporuje všechny \TeX{} a \LaTeX{} matematické sazební možnosti.
Nebudou fungovat triky typu převrácení osmičky naležato k~vytvoření symbolu pro nekonečno.

\secc Závěr

Jako nejvýhodnější se ukázal mód CommonHTML, který je nejrychlejší a má podporu u~všech moderních prohlížečů.
Pokud je potřeba, aby výsledek byl co nejblíže \TeX{}u, pak je dobré použít mód SVG i za cenu pomalejšího vykreslení. 

\sec \KaTeX{}

\KaTeX{} je Javascriptová knihovna jejíž vývoj započal v~roce 2014 v~Khan Academy z~důvodu přílišné pomalosti MathJaxu.
Rychlosti je docíleno upuštěním od různých vykreslovacích módů (pouze HTML~+~CSS) a podporou pouze moderních prohlížečů \fnote{Webkit, Gecko, IE8+}.
Možnosti konfugurace jsou oproti MathJaxu značně omezené.
Plná dokumentace je k~naleznutí na adrese \url{https://github.com/Khan/KaTeX}.

\secc Použití

\KaTeX{} oproti MathJaxu neumí přímo rozpoznávání matematické sazby pomocí \$\$, ale není problém napsat vlastní podobně fungující řešení (výpis \ref[katex-example] řádky 10 až 14) nebo použít další knihovnu na docílení chování jak u~MathJaxu \fnote{https://github.com/Khan/KaTeX/tree/master/contrib/auto-render}.
Celá knihovna je rozložena pouze do 4 souborů (JS, CSS a 2 webfonty) a tím pádem není problém je mít stažené přímo na vlastním serveru místo použití CDN, což nám může ušetřit pár milisekund.

\verbinput (1-10000000) testpage/katex.html
\label[katex-example]
\nobreak
\caption/l Ukázka minimální instalace
\medskip

Další výhodou je možnost použití offline vykreslení, kdy necháme knihovnu vygenerovat potřebné HTML a pak místo rovnic v~\LaTeX{}u používáme už tento předgenerovaný kód, který ke svému životu nepotřebuje vůbec žádný Javascript a jeho vykreslení je pro webový prohlížeč triviální časově nenáročnou operací.

\secc Měření rychlosti

Měření rychlosti bylo trochu komplikovanější z~důvodu absence jakýkoliv událostí ze strany knihovny (start, konec, ...). 
Tím pádem jsem musel použít přímo Javascriptovou událost a sledovat změny všech prvků na stránce.

\medskip
\hbox to \hsize {
    \hfil
    \table{||l|c|c||}{\crl
        Mód & Průměr (ms) & Směrodatná odchylka \crli 
        HTML + CSS & 195.5 & 8.196 % [289, 287, 294, 310, 285, 301, 302, 299, 287, 291]
    \crl}
    \hfil
}
\nobreak
\caption/t Výsledky měření rychlosti
\medskip

\secc Porovnání z~\LaTeX{}em

Úplný seznam použitelných funkcí lze nalézt na \url{https://github.com/Khan/KaTeX/wiki/Function-Support-in-KaTeX}.
Podpora je slabší než u~MathJaxu. Chybí například {\tt \char`\\widetile}, {\tt \char`\\overrightarrow} a jiné \LaTeX{}ové dekorátory pro písmo.

\secc Závěr

Zrychlení oproti MathJaxu je tak znatelné, že i přes některé chybející \LaTeX{}ové funkce vychazí \KaTeX{} jako lepší řešení.

\sec Generování přes rozhraní

Další možností jak dostat \TeX{}ové rovnice na web je přes statické obrázky, které můžeme generovat přímo u~sebe na počítači (dvipng) nebo to automatizovat přes náš nebo cizí server pomocí HTTP požadavků.
Cílem je využívat rozhraní, které bude na matematický vstup odpovídat vykreslením rovnice do PNG nebo SVG (například \url{http://server/<rovnice>}) 

\secc Služby třetích stran

Na adrese \url{http://latex.codecogs.com/<format>.latex?<rovnice>} lze najít veřejné rozhraní, kterému lze předat pomocí URL GET parametru rovnici a požadovaný výstupní formát a ono nám přímo v~HTTP odpovědi bude posílat vykreslené rovnice.
Podporuje výstupní formáty SVG, PNG a GIF.
Pomocí příkazů {\tt \char`\\pdftexrevision} a {\tt \char`\\fmtversion} lze indentifikovat vnitřek služby jako pdf\TeX{} ve verzi 1.40 s~\TeX{}live 27. 6. 2011.

\medskip
\centerline {\picwidth=4cm \inspic img/codecogs.png }
\nobreak
\caption/f Codecogs
\medskip

Další možností je použít Google Charts API na adrese \url{http://chart.googleapis.com/chart?cht=tx&chl=<rovnice>}, které by podle vyjádření Googlu mělo přestat fungovat v~roce 2015. Nicméně adresa stále funguje. 
Na první pohled jde vidět, že Google nepoužívá standardní Knutovovské písmo.

\medskip
\centerline {\picwidth=4cm \inspic img/google_charts.png }
\nobreak
\caption/f Google Charts
\medskip

\secc Vlastní řešení

K~vygenerování obrázku (.png, .gif, .svg) budeme potřebovat, aby nám \TeX{} místo do .pdf dával výstup do .dvi.
Toho docílíme kompilací souboru pomocí latex respektive tex místo pdflatex nebo pdftex.
Poté spustíme dvipng s~přepínačem {\tt -T tight}, který způsobí, že výsledné PNG bude ořezáno na minimální rozměry.
Obdobně použijeme dvisvgn. 
Poté nám už stačí napsat webovou aplikaci, která dokáže zpracovat vstup a nastavit správně hlavičku HTTP odpovědi podle obsahu.

Pokud bychom takhle chtěli obsluhovat větší počet požadavků, například pro veřejnost, tak musíme vzít na vědomí nepříliš velkou rychlost \LaTeX{}u a při podpoře pouze \TeX{}ových příkazů bychom museli neustále bojovat s~přesvědčením veřejnosti, že \LaTeX{} je to stejné jako \TeX{}. 
Velmi vhodné by bylo zavést cachování rovnic na základě hashe ze vstupu.

\verbinput (13-27) server/run.py
\label[python-server]
\nobreak
\caption/l API napsané v~Pythonu ({\tt server/run.py})
\medskip

\label[MathML]
\sec MathML

MathML je technologie uvedená konsorciem W3C v~roce 1999 k~potřebám matematické sazby na webu. 
Založená na technologii XML. K~automatickému převodu \TeX{}u na MathML lze použít program TtM (\url{http://hutchinson.belmont.ma.us/tth/mml/}).
I~přestože je tato technologie mezinárodně standardizována (ISO/IEC 40314:2015), tak její podpora je naprosto ignorována ze strany prohlížeče Google Chrome z~něhož se stává pomalu světová jednička.
Dalším neduhem je nutnost přibalení vhodného fontu pro zobrazení rovnic.
Za ale největší nevýhodu lze považovat samotné založení na XML, které vede k~naprosté nečitelnosti zdrojového kódu.
Výhodou může být rychlost plynoucí z~přímého vykreslení prohlížečem.

\verbinput (4-15) testpage/mathml.html
\label[mathml-example]
\nobreak
\caption/l MathML rovnice \ref[eq_quadratic]
\medskip

Další informace o~MathML najdete na oficiálních stránkách projektu (\url{https://www.w3.org/Math/}) nebo v~hezkém tutoriálu od RyPress (\url{http://rypress.com/tutorials/mathml/index}).

\sec HTML a CSS bez Javascriptu

Se stále většími a většími možnostmi HTML a CSS se nabízí řešení sazby pouze pomocí těchto technologií bez pomoci Javascriptu.
Pokud bychom opravdu byli odhodlání takové řešení naprogramovat, tak brzo narazíme na strašné problémy s~kompatibilitou prohlížečů nebo naprostou uživatelskou nepřívětivost (XML vstup).
Pokud by se nám takové řešení podařilo dotáhnou do konce, pak jsme vlastně jen vytvořili horší klon MathML.
Z~těchto důvodů nemá smysl o~takové cestě ani uvažovat.

\vfill
\break
\sec Závěr

Výsledek zkoumání by se dal shrnout do jednoduchého diagramu (\ref[dia]).
Wikipedia například používá API přístup (render do PNG), FIT ČVUT cvičebnice (\url{https://marast.fit.cvut.cz/}) a stackexchange fórum (\url{http://math.stackexchange.com/}) používají MathJax. 
\KaTeX{} lze spatřit na výukovém portálu intmath (\url{http://www.intmath.com/}).

\medskip
\centerline {\picwidth=\hsize \inspic graph.pdf }
\nobreak
\label[dia]
\caption/f Závěr
\medskip

\end